\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage[a4paper,margin=2.4cm]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}

\title{Das EABC-Gitter modulo \(12\):\\
	Zwillinge, Drillinge, Vierlinge und Fünflinge}
\author{Kollaborative Ausarbeitung}
\date{\today}

\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{lemma}[satz]{Lemma}
\newtheorem{korollar}[satz]{Korollar}
\newtheorem{proposition}[satz]{Proposition}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[satz]{Definition}
\newtheorem{beispiel}[satz]{Beispiel}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{bemerkung}[satz]{Bemerkung}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\pp}{\mathbb{P}}
\newcommand{\ind}{\mathbf{1}}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\begin{abstract}
		Wir betrachten die Zerlegung der natürlichen Zahlen \(>3\) nach ihren Restklassen modulo \(12\)
		in die vier Familien \(E,A,B,C\). Auf dieser Basis wird das EABC-Gitter
		\[
		Q_n=(12n-11,\,12n-7,\,12n-5,\,12n-1)
		\]
		eingeführt. Es wird gezeigt, dass alle Primzahlzwillinge \(>3\) eindeutig in genau zwei
		Kanälen des Gitters liegen, dass alle Primzahldrillinge vollständig durch die beiden
		\(3\)-verankerten Ausnahmefälle \((3,5,7)\) und \((3,7,11)\) beschrieben sind, dass
		blockübergreifende Primzahlvierlinge genau den Doppelstellen des Gitters entsprechen und
		dass Primzahlfünflinge genau die orientierten Erweiterungen solcher Doppelstellen sind.
		Damit erhält man eine vollständige lokale Strukturtheorie dieser niedrigen
		Primzahlkonstellationen im modulo-\(12\)-Gitter.
	\end{abstract}
	
	\section{Die vier Familien}
	
	\begin{definition}[EABC-Familien]
		Für \(n\in\N\) definieren wir
		\[
		E_n:=12n-11,\qquad
		A_n:=12n-7,\qquad
		B_n:=12n-5,\qquad
		C_n:=12n-1.
		\]
		Wir nennen
		\[
		Q_n:=(E_n,A_n,B_n,C_n)
		\]
		den \(n\)-ten \emph{EABC-Vierertruppel}.
	\end{definition}
	
	\begin{lemma}[Vollständige Zerlegung der Primzahlen \(>3\)]
		Jede Primzahl \(p>3\) liegt eindeutig in genau einer der vier Familien
		\[
		E,\quad A,\quad B,\quad C.
		\]
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Ist \(p>3\) prim, so ist \(p\) weder durch \(2\) noch durch \(3\) teilbar. Daher gilt
		\[
		p\equiv 1,5,7,\text{ oder }11 \pmod{12}.
		\]
		Die vier Folgen
		\[
		12n-11,\quad 12n-7,\quad 12n-5,\quad 12n-1
		\]
		parametrisieren diese vier Restklassen disjunkt und vollständig.
	\end{proof}
	
	\section{Die beiden Zwillingskanäle}
	
	\begin{definition}[Zwillingskanäle]
		Zu jedem Vierertruppel
		\[
		Q_n=(E_n,A_n,B_n,C_n)
		\]
		definieren wir zwei natürliche Zwillingskanäle:
		\[
		T_n^{\mathrm{int}}:=(A_n,B_n)=(12n-7,\,12n-5),
		\]
		\[
		T_n^{\mathrm{rand}}:=(C_n,E_{n+1})=(12n-1,\,12n+1).
		\]
		Weiter definieren wir die \emph{Zwillingssignatur}
		\[
		\tau(Q_n):=
		\bigl(
		\ind_{T_n^{\mathrm{int}}\text{ ist Primzahlzwilling}},
		\ind_{T_n^{\mathrm{rand}}\text{ ist Primzahlzwilling}}
		\bigr)\in\{0,1\}^2.
		\]
	\end{definition}
	
	\begin{lemma}[Es gibt genau zwei Zwillingskanäle]
		Jeder Primzahlzwilling \((p,p+2)\) mit \(p>3\) liegt eindeutig in genau einem der beiden Kanäle:
		\[
		(p,p+2)=(A_n,B_n)
		\quad\text{oder}\quad
		(p,p+2)=(C_n,E_{n+1})
		\]
		für ein eindeutig bestimmtes \(n\).
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Für einen Primzahlzwilling \((p,p+2)\) mit \(p>3\) sind modulo \(12\) nur die Muster
		\[
		(5,7)\quad\text{oder}\quad(11,1)
		\]
		möglich.
		
		Im ersten Fall gilt
		\[
		p=12n-7=A_n,\qquad p+2=12n-5=B_n
		\]
		für ein eindeutiges \(n\).
		
		Im zweiten Fall gilt
		\[
		p=12n-1=C_n,\qquad p+2=12n+1=E_{n+1}
		\]
		für ein eindeutiges \(n\).
	\end{proof}
	
	\begin{satz}[Vollständige Klassifikation der Primzahlzwillinge \(>3\)]
		Die Primzahlzwillinge \(>3\) sind genau die primen Realisierungen der beiden linearen Muster
		\[
		(12n-7,12n-5)
		\qquad\text{und}\qquad
		(12n-1,12n+1).
		\]
	\end{satz}
	
	\begin{proof}
		Dies folgt unmittelbar aus dem vorigen Lemma.
	\end{proof}
	
	\section{Primzahldrillinge}
	
	\begin{definition}[Dichte Drillingsmuster]
		Unter einem \emph{Primzahldrilling} verstehen wir ein Primzahltripel einer der beiden Formen
		\[
		(p,p+2,p+6)
		\qquad\text{oder}\qquad
		(p,p+4,p+6).
		\]
	\end{definition}
	
	\begin{lemma}[Jeder Primzahldrilling ist \(3\)-verankert]
		Jeder Primzahldrilling enthält notwendig die Primzahl \(3\).
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		In beiden Mustern
		\[
		p,\ p+2,\ p+6
		\qquad\text{bzw.}\qquad
		p,\ p+4,\ p+6
		\]
		ist modulo \(3\) stets mindestens eine Zahl durch \(3\) teilbar. Soll sie prim sein, so muss sie
		gleich \(3\) sein.
	\end{proof}
	
	\begin{satz}[Vollständige Klassifikation der Primzahldrillinge]
		Die einzigen Primzahldrillinge sind
		\[
		(3,5,7)
		\qquad\text{und}\qquad
		(3,7,11).
		\]
	\end{satz}
	
	\begin{proof}
		Nach dem vorigen Lemma muss jeder Primzahldrilling die Zahl \(3\) enthalten. Dann bleiben nur die
		beiden dichten Möglichkeiten
		\[
		(3,5,7)
		\qquad\text{und}\qquad
		(3,7,11),
		\]
		und beide bestehen tatsächlich aus Primzahlen.
	\end{proof}
	
	\begin{bemerkung}
		Primzahldrillinge sind damit keine freien inneren Muster des EABC-Gitters, sondern vollständig
		durch den singulären Anker \(3\) erzwungene Randphänomene.
	\end{bemerkung}
	
	\section{Doppelstellen und blockübergreifende Vierlinge}
	
	\begin{definition}[Doppelstelle]
		Ein Vierertruppel \(Q_n\) heißt \emph{Doppelstelle}, wenn beide Zwillingskanäle aktiv sind, also
		\[
		\tau(Q_n)=(1,1).
		\]
		Dies ist äquivalent dazu, dass
		\[
		A_n,\ B_n,\ C_n,\ E_{n+1}
		\]
		alle prim sind.
	\end{definition}
	
	\begin{lemma}[Doppelstellen sind genau blockübergreifende Vierlinge]
		Ein Vierertruppel \(Q_n\) ist genau dann eine Doppelstelle, wenn
		\[
		(12n-7,\ 12n-5,\ 12n-1,\ 12n+1)
		\]
		ein Primzahlvierling ist.
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Die Bedingung \(\tau(Q_n)=(1,1)\) bedeutet, dass sowohl
		\[
		(12n-7,12n-5)
		\]
		als auch
		\[
		(12n-1,12n+1)
		\]
		Primzahlzwillinge sind. Das ist genau dann der Fall, wenn alle vier Zahlen
		\[
		12n-7,\ 12n-5,\ 12n-1,\ 12n+1
		\]
		prim sind, also ein Vierling der Form
		\[
		p,\ p+2,\ p+6,\ p+8
		\]
		vorliegt.
	\end{proof}
	
	\begin{satz}[Vierlinge als Kopplung beider Zwillingskanäle]
		Die Doppelstellen des EABC-Gitters sind genau die blockübergreifenden Primzahlvierlinge.
		Insbesondere ist ein Primzahlvierling im EABC-Gitter genau die lokale Konfiguration, in der
		\[
		(A_n,B_n)
		\quad\text{und}\quad
		(C_n,E_{n+1})
		\]
		gleichzeitig als Primzahlzwillinge auftreten.
	\end{satz}
	
	\begin{proof}
		Dies folgt unmittelbar aus dem vorherigen Lemma.
	\end{proof}
	
	\section{Primzahlfünflinge als orientierte Erweiterungen}
	
	\begin{definition}[Dichter Primzahlfünfling]
		Ein \emph{dichter Primzahlfünfling} ist ein Primzahlmuster der Form
		\[
		(p,\;p+2,\;p+6,\;p+8,\;p+12),
		\]
		sofern alle fünf Zahlen prim sind.
	\end{definition}
	
	\begin{lemma}[EABC-Form der Primzahlfünflinge]
		Jeder dichte Primzahlfünfling mit \(p>3\) besitzt im EABC-Gitter genau eine der beiden Formen
		\[
		(A_n,B_n,C_n,E_{n+1},A_{n+1})
		\]
		oder
		\[
		(C_n,E_{n+1},A_{n+1},B_{n+1},C_{n+1})
		\]
		für ein eindeutig bestimmtes \(n\in\N\).
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Für \(p>3\) sind modulo \(12\) nur die Startreste \(5\) oder \(11\) möglich.
		
		Falls
		\[
		p\equiv 5 \pmod{12},
		\]
		so ist \(p=12n-7=A_n\), und daraus folgt
		\[
		p+2=B_n,\quad p+6=C_n,\quad p+8=E_{n+1},\quad p+12=A_{n+1}.
		\]
		
		Falls
		\[
		p\equiv 11 \pmod{12},
		\]
		so ist \(p=12n-1=C_n\), und daraus folgt
		\[
		p+2=E_{n+1},\quad p+6=A_{n+1},\quad p+8=B_{n+1},\quad p+12=C_{n+1}.
		\]
		
		Die Fälle \(p\equiv 1,7\pmod{12}\) sind unmöglich, weil dann \(p+2\) oder \(p+6\) durch \(3\)
		teilbar wäre.
	\end{proof}
	
	\begin{lemma}[Jeder Primzahlfünfling enthält genau eine Doppelstelle]
		Jeder dichte Primzahlfünfling enthält genau einen blockübergreifenden Primzahlvierling, also
		genau eine Doppelstelle des EABC-Gitters.
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Im ersten Fall
		\[
		(A_n,B_n,C_n,E_{n+1},A_{n+1})
		\]
		bilden die ersten vier Einträge die Doppelstelle
		\[
		(A_n,B_n,C_n,E_{n+1}).
		\]
		
		Im zweiten Fall
		\[
		(C_n,E_{n+1},A_{n+1},B_{n+1},C_{n+1})
		\]
		bilden die ersten vier Einträge die Doppelstelle
		\[
		(C_n,E_{n+1},A_{n+1},B_{n+1}).
		\]
		
		Da ein dichter Fünfling nur fünf Zahlen besitzt, kann er nicht zwei verschiedene Vierlinge dieser
		Form enthalten.
	\end{proof}
	
	\begin{satz}[Funktion der Primzahlfünflinge im EABC-Gitter]
		Im EABC-Gitter ist jeder dichte Primzahlfünfling eine eindeutige orientierte Erweiterung einer
		Doppelstelle. Genauer gilt:
		
		\begin{enumerate}[label=\textup{(\roman*)}]
			\item Jeder Primzahlfünfling enthält genau einen blockübergreifenden Primzahlvierling.
			\item Dieser Vierling ist der symmetrische Kern des Fünflings.
			\item Der fünfte Primzahlpunkt ist die eindeutige Fortsetzung dieses Kerns und liegt entweder in
			der Familie \(A\) oder in der Familie \(C\).
		\end{enumerate}
	\end{satz}
	
	\begin{proof}
		Dies folgt unmittelbar aus den beiden vorigen Lemmata.
	\end{proof}
	
	\begin{korollar}[Reduzierte Signatur der Primzahlfünflinge]
		Die reduzierte EABC-Signatur eines dichten Primzahlfünflings ist genau
		\[
		BC
		\qquad\text{oder}\qquad
		AB.
		\]
	\end{korollar}
	
	\begin{proof}
		Im ersten Fall
		\[
		(A_n,B_n,C_n,E_{n+1},A_{n+1})
		\]
		tritt die Familienfolge \(A,B,C,E,A\) auf, also reduziert \(A^2BC\sim BC\).
		
		Im zweiten Fall
		\[
		(C_n,E_{n+1},A_{n+1},B_{n+1},C_{n+1})
		\]
		tritt die Folge \(C,E,A,B,C\) auf, also reduziert \(ABC^2\sim AB\).
	\end{proof}
	
	\section{Hauptsatz}
	
	\begin{satz}[Lokale Vollständigkeit des EABC-Gitters]
		Das EABC-Gitter
		\[
		Q_n=(12n-11,12n-7,12n-5,12n-1)
		\]
		liefert eine vollständige lokale Strukturtheorie der Primzahlkonstellationen niedriger Ordnung:
		
		\begin{enumerate}[label=\textup{(\roman*)}]
			\item Alle Primzahlen \(>3\) liegen eindeutig in genau einer der vier Familien
			\[
			E,\ A,\ B,\ C.
			\]
			
			\item Alle Primzahlzwillinge \(>3\) entstehen eindeutig in genau einem von zwei Kanälen:
			\[
			(A_n,B_n)=(12n-7,12n-5)
			\quad\text{oder}\quad
			(C_n,E_{n+1})=(12n-1,12n+1).
			\]
			
			\item Alle Primzahldrillinge sind singuläre \(3\)-verankerte Randphänomene und bestehen genau aus
			\[
			(3,5,7)
			\quad\text{und}\quad
			(3,7,11).
			\]
			
			\item Alle lokalen Doppelkopplungen beider Zwillingskanäle sind genau die blockübergreifenden
			Primzahlvierlinge
			\[
			(12n-7,12n-5,12n-1,12n+1).
			\]
			
			\item Alle dichten Primzahlfünflinge sind genau die orientierten Erweiterungen solcher
			blockübergreifenden Vierlinge, also genau die beiden Muster
			\[
			(A_n,B_n,C_n,E_{n+1},A_{n+1})
			\]
			und
			\[
			(C_n,E_{n+1},A_{n+1},B_{n+1},C_{n+1}).
			\]
		\end{enumerate}
		
		Damit ist die gesamte lokale Zwillings-, Drillings-, Vierlings- und Fünflingsstruktur des
		Primzahlgitters modulo \(12\) vollständig beschrieben.
	\end{satz}
	
	\begin{proof}
		Aussage \textup{(i)} ist Lemma 1. Aussage \textup{(ii)} ist der Klassifikationssatz über die
		beiden Zwillingskanäle. Aussage \textup{(iii)} ist der Klassifikationssatz der Primzahldrillinge.
		Aussage \textup{(iv)} ist der Vierlingssatz über die Doppelstellen. Aussage \textup{(v)} ist der
		Fünflingssatz über die orientierten Erweiterungen. Damit sind alle genannten lokalen
		Konfigurationsklassen vollständig erfasst.
	\end{proof}
	
	\section{Beispiele}
	
	\begin{beispiel}[Zwilling im inneren Kanal]
		Für \(n=2\) ist
		\[
		Q_2=(13,17,19,23).
		\]
		Hier ist
		\[
		(A_2,B_2)=(17,19)
		\]
		ein Primzahlzwilling.
	\end{beispiel}
	
	\begin{beispiel}[Zwilling am Randkanal]
		Für \(n=5\) ist
		\[
		Q_5=(49,53,55,59),
		\]
		und
		\[
		(C_5,E_6)=(59,61)
		\]
		ist ein Primzahlzwilling.
	\end{beispiel}
	
	\begin{beispiel}[Drilling]
		Der Primzahldrilling
		\[
		(3,5,7)
		\]
		entspricht nach Abspaltung von \(3\) genau dem inneren Zwillingspaar
		\[
		(A_1,B_1)=(5,7).
		\]
	\end{beispiel}
	
	\begin{beispiel}[Doppelstelle / Vierling]
		Für \(n=9\) gilt
		\[
		Q_9=(97,101,103,107).
		\]
		Dann sind
		\[
		(A_9,B_9)=(101,103)
		\]
		und
		\[
		(C_9,E_{10})=(107,109)
		\]
		beide Primzahlzwillinge. Also ist \(Q_9\) eine Doppelstelle, und
		\[
		(101,103,107,109)
		\]
		ist ein blockübergreifender Primzahlvierling.
	\end{beispiel}
	
	\begin{beispiel}[Fünfling als orientierte Erweiterung]
		Der Fünfling
		\[
		(5,7,11,13,17)
		\]
		hat die Form
		\[
		(A_1,B_1,C_1,E_2,A_2).
		\]
		Er enthält den Vierling
		\[
		(5,7,11,13)
		\]
		als Doppelstelle und setzt ihn in Richtung \(A\) durch \(17\) fort.
	\end{beispiel}
	
	\section{Schlussbemerkung}
	
	Die modulo-\(12\)-Zerlegung in die vier Familien \(E,A,B,C\) erzeugt ein natürliches lokales
	Gitter, in dem die kleinsten Primzahlkonstellationen eine bemerkenswert einfache und vollständige
	Ordnung besitzen:
	
	\begin{itemize}[itemsep=0.25em]
		\item Primzahlen \(>3\) füllen genau die vier Familien,
		\item Primzahlzwillinge laufen genau über zwei Kanäle,
		\item Primzahldrillinge sind vollständig durch den singulären Anker \(3\) bestimmt,
		\item Primzahlvierlinge erscheinen genau als Doppelkopplung beider Zwillingskanäle,
		\item und Primzahlfünflinge sind die eindeutigen orientierten Erweiterungen dieser Doppelstellen.
	\end{itemize}
	
	Damit wird das EABC-Gitter zu einer kompakten lokalen Beschreibung der niedrigsten
	Primzahlmuster.
	
\end{document}